【抗暴救人】拯救者：好驚 但更怕失去手足

逆權運動抗爭日程過去4個多月排滿每個周末，上街抗爭已成港人生活日常，「和勇不分」重申五大訴求之餘，連月來警暴失控，支持以武制暴人士越來越多，「救手足」、「鶳」等情況日漸普遍，周日旺角有示威者凌空飛腳踢警，救回手足的片段，更被網民視為「教材」。兩名僅20出頭的勇武前線，均曾不顧自身安危，躍身衝向警方速龍小隊，勇救被捕手足。拯救者強仔坦言，那一瞬回頭已預料有危險，若被捕將面臨遭虐打甚至性暴力，「有邊個唔會驚？」更可怕的是父母竟向警舉報他，但他視死如歸，重申不能再承受年輕人一個個被政權蠶食。
抗爭之初每當警方清場追捕，示威者必定匆忙逃走，惟連月來香港人都看到被捕者遭警方暴打至頭破血流、打斷門牙，甚至骨折等，令港人決心反抗，開始出現一幕幕救回被捕手足場面，包括7.14沙田新城市廣場市民拉走險被捕的示威者、8.11尖沙嘴美麗華廣場外示威者以身撞開警員、10.13旺角示威者飛踢警員等。
曾在一次示威中勇救手足的衝衝子強仔（化名）憶述，當時不少示威者逃避警察追捕，其中一名示威者落單，被速龍小隊成員制服，以為示威者注定就擒時，本來與手足已跑離現場的強仔，決定回頭「救手足」。
「其實胡椒彈槍，我哋唔係未食過，知道個痛楚有幾大……但你唔救，佢就一定俾人拉㗎喇。」強仔當時見到警員持槍，友人大叫「救人」，電光火石間就有人撞開警員，強仔亦拾起棍狀物亂揮，最後所有手足成功逃脫。
強仔直言該次救人經歷，早在腦海預演無數次，「同手足傾偈，每次見到有人被捕，我哋都好心痛。」故當眼前真的有手足被捕時，他們毫不猶豫。他直言這些想法在雨傘運動絕不會出現，「（以前）係唔會有暴力㗎喎，傘運放催淚彈係走㗎嘛，冇人諗過會執返掉返轉頭。」反之前線現已分工為結界師（設置路障）、滅煙隊（撲熄催淚彈）和火魔法師（投擲汽油彈）等，強仔亦隨社運發展進化成勇武前線。
以進化來形容強仔絕不為過，他曾為外展服務的社工，接觸最多邊青，「就係勸導佢哋唔好暴力呀，要用溝通解決問題呀咁樣。」現為衝衝子的他苦笑，仍相信從大學學到的知識理論，溝通是解決問題方法，然而政權逼他一步步放下底線。
由7.1衝破心理掙扎衝入立法會大樓開始，強仔由和理非一步一步越企越前，由傳物資、搬路障、設傘陣抵抗，一直用大眾眼下的方式與極權抗爭，「8月之前係完全冇反擊、救人嘅concept（概念）。」直至7.21元朗恐襲，當時身在上環抵抗克警的強仔，事後才知元朗出事，此後他認為對抗手段卑劣的政權，必須放下底線，包括從警員手中救手足、私了藍絲施襲者等，「點解個民憤越嚟越高，係你做嘅嘢越嚟越離譜吖嘛。」
身形精悍、說話斯文的強仔全情投入這場社運，每周僅有一天假期都會出去示威，每次出門都當是最後一次，「（警方）用到真槍實彈嘅時候，你預咗隨時無命。」無數次和警方衝突致滿身傷痕，一邊說一邊會咳，咳嗽已持續逾月，「吸得（催淚）煙多。」惟父母卻沒心痛他，反透過警方WhatsApp熱線舉報他，由親戚口中得知事件後，他再沒與父母對話，幸至今未有警上門拉人，「好心淡，我係你個仔，如果我被捕會俾人打到飛起，你哋真係唔關心？」
在外抗爭或在家休息，強仔都處精神緊張狀態，甚至有抑鬱情緒，夜夜失眠，腦海出現自己被捕或遭警虐打畫面，但他漠不關心自身狀況，反而不斷提着心痛年輕人犧牲前途勇於抗爭。記者提醒他，你也不過20歲出頭，「有個小朋友得12歲咋，佢着住件小童黃色雨褸，點解佢要去做滅火隊、救催淚彈呢？」強仔念念不忘在前線遇到那個蒙着面的12歲小孩，為了一個個比他年輕手足，他堅決不退，「我冇底線，只要有人肯同我一齊去，我就會去。」
同樣因7.21元朗恐襲而決心穿上Black Bloc、戴上full gear的20歲大學生W，也曾勇救手足。他憶述一次警方清場時，與其他衝衝子殿後撤退，「有一個手足就俾其中一個警察捉到，跟住我哋幾個人一齊衝上去，撞開咗個警察，成功救到。」混亂間他忘記了拉扯的是手足還是警察，只記得當時腎上腺素急升，「係好驚，但我更加驚失去手足。」
救人不會次次成功，另一次失敗的畫面，W仍歷歷在目。當時逾50名防暴突然衝出拘捕示威者，W和同伴終無法救回被按在地上的5名手足，他擔心被捕者會遭虐打，「我更加驚過幾日聽到呢個人浮屍水面。」說時W口有點震。
出身小康家庭，W父母是知識分子，同樣支持逆權運動，早於傘運已啟蒙他去了解政治，「係媽咪帶我去金鐘。」至反送中，家人也知悉他越企越前做衝衝子，「一家人係大家所謂嘅深黃，可能大家會覺得好幸福，但我每次出去之前，都會見到媽咪喺度喊。」一次他不忍母親擔心，輕裝外出做個和理非，但更多時候，他無法違背自己意願，「我好錫屋企人，但依家走得出嚟（抗爭）嘅，都係屋企人。」說起父母，他多次落淚哽咽，但他更想保護外面的「屋企人」。
所以曾看到有手足被藍絲大叔出手對待，「佢無啦啦捉住個手足，我哋叫佢放手，佢都唔肯。」一個自小品學兼優的大學生，第一次「私了」打人，「其實我哋同被私了嘅人並無私怨，我唔明點解，我哋會俾呢個政權迫到要傷害對方，而唔係呢個政權出嚟承擔呢個責任？」
德國哲學家尼采說過：「當與惡龍糾纏過久，自己也會成為惡龍。」W也擔心過，因不少同路人已泛起復仇心，他則時刻自省，所謂復仇心只是抗爭的動力，保護其他手足才是目的，「真係唔好俾仇恨支配，如果唔係我哋會變到同佢哋一樣。」
一心畢業後投身教育界的W，知道如果這次失敗，會面臨大量清算，「可能會冇咗通識科，甚至再冇三權分立。」所以今天站在前線保護手足，之後都會站在後方教育下一代，不過直至這一刻，他仍深信會有「煲底見」的一天。

洋葱慎入

好人一生平安

義士

好撚癲
明明人人都可以上 係香港人放唔低包袱就射個責任俾人

年齡磨滅一切 心智 怒火

呀！！！！！！洋蔥！！！！！

10201330

謹慎每一句說話，注意環境行事呀

義勇

好多人支持架

佢老豆老母真係

Respect 手足

佢比老豆老母督灰先出事

推

感謝救人義士😭

【FC】西九站遊行係中共真春袋！需要針對強國文宣輸出革命！

虎毒不吃兒

請受小弟一拜